# 5.4 卡方分布、t分布、F分布

## 1.卡方分布

**若n个相互独立的随机变量ξ₁、ξ₂、……、ξn ，均服从标准正态分布（也称独立同分布于标准正态分布），则这n个服从标准正态分布的随机变量的平方和![](https://gss2.bdstatic.com/-fo3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/pic/item/3c6d55fbb2fb43164b07408322a4462309f7d32a.jpg)构成一新的随机变量，其分布规律称为![](https://gss3.bdstatic.com/7Po3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/pic/item/9358d109b3de9c824600c2766e81800a18d843e5.jpg)分布（chi-square distribution），其中参数![](https://gss2.bdstatic.com/9fo3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/pic/item/b3fb43166d224f4a1a84b3c603f790529922d1c2.jpg)称为自由度。**

### 性质

1) χ2分布在第一象限内，卡方值都是正值，呈正偏态（右偏态），随着参数v的增大，χ2分布趋近于正态分布；卡方分布密度曲线下的面积都是1.

2) χ2分布的均值与方差可以看出，随着自由度v的增大，χ2分布向正无穷方向延伸（因为均值 越来越大），分布曲线也越来越低阔（因为方差2v越来越大）。

3）不同的自由度决定不同的卡方分布，自由度越小，分布越偏斜。

4) 若![](https://gss2.bdstatic.com/9fo3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/pic/item/c8177f3e6709c93dd2ca210e9d3df8dcd100540a.jpg)互相独立，则：![](https://gss1.bdstatic.com/-vo3dSag_xI4khGkpoWK1HF6hhy/baike/pic/item/d788d43f8794a4c2c879c8d20cf41bd5ac6e39f4.jpg)服从χ2分布，自由度为v1+v2；

5) χ2分布的均数为自由度v，记为 E(χ2) = v。

6) χ2分布的方差为2倍的自由度(2v)，记为 D(χ2) = 2v。

# 5.5 正态总体统计量的分布

## 1.单个正态总体的统计量的分布

**定理：设总体X服从正态分布N~(μ,σ<sup>2</sup>)，则样本均值<span style="text-decoration:overline">X^-</span>服从正态分布N~(μ,σ<sup>2</sup>/n)，即<span style="text-decoration:overline">X^-</span>~N(μ,σ<sup>2</sup>/n)。**

**定理：设总体X服从正态分布N~(μ,σ<sup>2</sup>)，则统计量μ=(<span style="text-decoration:overline">X^-</span>-μ)\*sqrt(n)/σ服从标准正态分布N(0,1)，即μ=(<span style="text-decoration:overline">X^-</span>-μ)\*sqrt(n)/σ~N(0,1)。**

**定理：设总体X服从正态分布N~(μ,σ<sup>2</sup>)，则统计量χ<sup>2</sup>=(1/σ<sup>2</sup>)(∑(i=1;n)(X<sub>i</sub>-μ)<sup>2</sup>)服从自由度为n的χ<sup>2</sup>分布，即χ<sup>2</sup>=(1/σ<sup>2</sup>)(∑(i=1;n)(X<sub>i</sub>-μ)<sup>2</sup>)~χ<sup>2</sup>(n)。**

**定理：设总体X服从正态分布N~(μ,σ<sup>2</sup>)，则（1）样本均值<span style="text-decoration:overline">X^-</span>与样本方差S<sup>2</sup>相互独立；（2）统计量χ<sup>2</sup>=(n-1)S<sup>2</sup>/σ<sup>2</sup>服从自由度为n-1的χ<sup>2</sup>分布，即χ<sup>2</sup>=(n-1)S<sup>2</sup>/σ<sup>2</sup>~χ<sup>2</sup>(n-1)。**

**定理：设总体X服从正态分布N~(μ,σ<sup>2</sup>)，则统计量t=(<span style="text-decoration:overline">X</span>-μ)\*sqrt(n)/S服从自由度为n-1的t分布，即t=(<span style="text-decoration:overline">X</span>-μ)\*sqrt(n)/S~t(n-1)。**